由結伴搶咪到衝擊立會 東北戰友探梁穎禮 「抗爭8年堅守理想」

由結伴搶咪到衝擊立會
東北戰友探梁穎禮 「抗爭8年堅守理想」

港聞

0:00

【聲援良心犯】
【本報訊】從獨立音樂人、80後反高鐵青年、到東北抗爭者，梁穎禮一直是社運邊緣人，不屑站在鎂光燈下。「東北十三」支援者周諾恆記得，8年前認識梁穎禮時，兩人都是激進抗爭者，拉鐵馬、搶咪、堵路是家常便飯，有段時間每周去中聯辦燒旗抗議，成為好友，「嗰時唔係點諗抗爭後果」。那時兩人不想被傳媒標籤，自稱「自發網民」，反東北一役後，阿禮入獄13個月，周諾恆說年歲漸長，昔日的憤怒青年步向中年，兩人都想守住理想，只是多了一份成熟。

記者：潘柏林

2011年十．一遊行，梁穎禮與周諾恆曾合力拉回被捕的朋友。周諾恆提供圖片
周諾恆在抗爭前線認識阿禮，兩人都沒有政黨背景、亦非傳統學運出身。阿禮是獨立樂隊成員，2009年見搖滾歌手夏韶聲出席民建聯紅色搖滾音樂會，兩人心想「搖滾音樂人有乜理由去歌頌政權音樂會？」於是組織示威者上台搶咪，大叫「平反六四」、「搖滾不容殺人政權」。主流傳媒不知道怎去形容這群人，翻查舊報道，《蘋果》用「有班人」、「不速之客」形容當晚示威者。

當時周諾恆與阿禮對外自稱「自發網民」，「媒體需要標籤，揀最虛一個，帶出我哋冇乜特別，係普通人咋」。兩人在各種抗爭場面慢慢結識十多人，發覺激進示威者都是普通人，例如阿禮是樂隊成員，周諾恆原本是在旅行社工作的西裝友，一群人組成FM101，自創地下電台。
當年反高鐵拉鐵馬已被視為暴徒，他們試過衝擊後上烽煙節目被主持人不斷質問，同伴間卻不以為然，「如果我哋覺得社會要革命，咁呢啲推推撞撞算得係咩呢？」當戴耀廷還未提出佔中，FM101成員等人已於2011年響應佔領華爾街，發起「佔領中環」，在中環匯豐總行紮營，一度拒絕任何主流傳媒訪問。

2014年反東北，兩人原計劃同伴間約十多人衝擊立法會，希望阻止撥款通過，「都係盡量衝，冇諗住打爆牆打爆玻璃」。結果當晚示威者逾200人，破牆、爆玻璃畫面震撼全港。周諾恆指最激的示威者都是陌生臉孔，已經想像會否被控暴動罪。最終包括阿禮在內的13人非法集結罪成。

周諾恆

想為激進陣營爭話語權

周諾恆指兩人從來不會說無畏無懼，克服入獄壓力需要時間，法庭判刑後反而解開心結，「咁程度判13個月，冇以前咁輕鬆，如果真係有值得議題，（入獄）都受得起」。他指年紀漸長又經歷多場運動，兩人明白「抗爭唔係一鋪清」，開始思考抗爭對整個反對陣營的影響，亦多了注意身體健康，例如阿禮入獄前一年已早睡早起、減少煙酒和行山健身。

周諾恆說，他和阿禮最佩服做勞工議題30年的工業傷亡權益會總幹事陳錦康，因為堅持做小眾議題不容易。兩人都想守住小眾議題，阿禮希望出獄後除了重返樂隊，會繼續關注邊緣議題，例如油麻地社區連結、外傭、露宿者等。他們想為激進陣營爭取更多話語權，並嘗試影響主流社會，「堅持自己（理想）得嚟，都要同人溝通得到，如果唔係等於困住自己，好聽啲叫哲學家，唔好聽啲叫癲佬。」

相關新聞

探監笑中有淚 梁：短髮精神啲
港聞 11小時前

社運乞衣

又行前左十年

一直比人當乞衣 佢同巧文衝個時又係百屌 ⋯
社運老鬼 慘